TellementNomade, une chronique pour 3 ans de commmunauté en ligne
=====================================

Cela pourrait ressembler à un énième appel à participations et un bilan scabreux. C’est heureusement faux, et il s’agit plutôt d’un retour sur expérience, motivé par la présentation que j’ai vue du projet lichess.org au Mix-IT 2015, sur son retour communautaire.

C’est un recueil d’idées, de remarques, afin d’inciter mes remplaçants à ne pas réitérer mes erreurs, et les aider à comprendre mes choix.

## TN est né de la mort du forum GMP3.
GMP3 était un site dirigé par une équipe composée de newsers et de techniciens mais qui mettait à disposition des membres une structure relativement libre sur le contenu (forums, blogs). Seul le blog était alors alimenté par un ou des stagiaires. TN est né lorsque les responsables techniques en sont arrivés à délaisser le site, n’écoutant alors plus du tout les demandes de sa communauté, les ignorant de but en blanc.

Monté par Florian en tant que simple forum à la base et sur un modèle équivalent à celui de GMP3 (sans l’aspect pécuniaire évidemment) ; je suis arrivé sur TN en tant que newser avec pour but de participer à ce beau projet « tout neuf » qui avait comme objectif de relancer la communauté audiophile nomade française. Gwendal était le bras droit de Florian à l’époque, gérant plus l’aspect communautaire là où Florian s'occupait de la partie technique & développement.

L’organisation était alors assez simple : un staff accessible à toute personne souhaitant s’investir dans la limite des places disponibles.L’équipe était composée de 5 types de profils : les animateurs qui avaient pour but de gérer le relationnel communautaire ; les modérateurs, organe classique de contrôle de la bienséance ; les newsers chargés d’alimenter le blog et finalement les testeurs, dont la tâche était d’écrire des tests de qualité (sans autre support que leur propres connaissances) ; et enfin les admins. Les décisions étaient prises par ce petit comité et pouvaient impacter toute la structure du site.

Le temps passant, Gwendal reprit la place de Florian, tandis que je changeai ma casquette de newser pour celle de développeur. Le staff devint alors petit à petit plus ouvert aux avis de la communauté, que l’on soumettait à la discussion par le biais de la partie « Bugs & suggestions » quand cela mpactait les membres directement. J’ai d’ailleurs participé de manière plutôt active dans cet axe, car c’était ma logique de développement : ouvrir et remettre ses supports à la communauté.

Néanmoins mes moyens d’action sur cet aspect me faisaient plus passer pour un bobo linuxien mais ne me permettaient pas de faire comprendre qu’il ne fallait pas reproduire un modèle équivalent à celui de GMP3 : garder les clés dans les mains de certains privilégiés afin de favoriser une pérennité « autonome » plutôt qu’un groupuscule fermé.

## Le staff à mon époque

Gwendal a fini avec autant d’intérêt que l’avait fait Florian : parti sur autre chose. C’est d’ailleurs dans cette logique que j’écris cela : laisser une trace d’un passé que beaucoup ont pu oublier.
Dans un premier temps, ma vision du staff n’a pas vraiment changé, à la différence que j’ai volontairement recruté les personnes actives au lieu d’attendre leur demande. A ce titre, je suis allé chercher SpaceCowboy ou Benjisun. L’idée était alors d’inciter les membres à fournir du contenu de qualité, sur des canevas présentés par les testeurs « officiels ». Ce qu’il en est ressorti, c’est que les membres étaient alors plus dans une logique de « repos » sur ces membres spécifiques, plutôt que dans une démarche d’investissement personnel.

Par ailleurs, il est apparu une cristallisation des membres du staff au sein de la communauté : ceux-ci étaient alors ceux à être les « plus légitimes » par rapport à d’autres personnes s’investissant sur la communauté directement plutôt qu’au travers du staff. Le renouvellement de cette équipe était alors compliqué dans la mesure où, de par leur influence et leur position, il était difficile de « remercier » un des membres. En effet, sans objectifs (quantitatifs) de production définis, qui est bien placé pour blâmer une personne ? Qui peut quantifier et dire qu’un tel est plus efficace qu’un autre ? Nous étions des bénévoles volontaires, avec tous les défauts auxquels cela mène ; mais nous développerons cela plus tard.

Dans cette même logique de pérennité « malgré tout », une association fut construite, via vic, Poka, et moi-même. Celle-ci ne prit alors aucun rôle réel, si ce n’est celui de pouvoir parler de manière officielle aux fournisseurs, et de pouvoir recevoir légalement ce qui était autrefois des dons afin de maintenir le serveur. Les rôles définis alors dans l’association n’avaient alors que « peu » de sens, et toujours cette absence d’objectifs définis : les « responsables matériels » ne faisaient rien de plus (ou de moins) qu’avant, et l’administration (avec moi en tant que président) ne servait que de postiches légaux.

Devant cette ineffectivité du staff et de l’association, un « coup d’état » s’est construit. Composé des plus actifs du staff de l’époque (et surtout plus ouverts à la discussion, rajouterai-je personnellement en sachant que les plaies ne sont pas necessariement refermées), le but était de réformer pour sortir de cette stase. C’est alors que s’est imposée l’idée de supprimer le staff pour légitimer des rôles par le biais de l’association, en leur donnant en plus d’un nom, une ou des missions respectives.

Comme on peut l’attendre après un coup d’état, la transition par les anciens du staff, prenant alors une positions « d’anciens » fut retrouvé par certains, se sentaient bafoués. Ce ne fut pas le choix le plus simple, mais c’était un mal, à mon sens, nécessaire. La structuration interne était alors soumise aux membres de l’association et cela donnait alors un vrai droit de parole à ceux qui la composaient : une démocratie sur le web. L’association, en l’état, ne se porte pas nécessairement mieux en termes d’activité « pure », mais, structurellement, elle se présente d’une manière plus stable et plus organisée.

Ceci n’était qu’une introduction, finalement, à TN. Plutôt que de vous refaire toute l’histoire, j’ai préféré essayer de regarder ça sous l’angle de différents événements, angles, racontant tous une histoire d’une manière ou d’une autre, sur laquelle il peut être intéressant de revenir. Je parlerais autant que faire se peut en mon nom, pour éviter de faire des généralisations à partir de ce que je voyais, ce que je voulais et ce qu’il se passait autrement. Tout ce qui est décrit l’est fait de mon point de vue lorsque cela est possible. Aucune des choses ici décrite n’est fixe et n’est une solution (quand il y en a une) que dans le contexte dans lequel le problème était décrit. De même, j’ai pu oublier certains aspects, n’ayant pas tenu de carnets, et n’arrivant, visiblement, pas à structurer tout ce document : n’hésitez pas à demander des détails dans les commentaires.

## TN & s/mes valeurs & mes objectifs

TN a eu, de par ses leaders, ou dirigeants, des valeurs parfois divergentes. L’action primaire de Florian s’est transformée en un paternalisme durant lequel, pendant un temps, il bloqua le nom de domaine tellementnomade.com : d’où le passage en .org. De même, la publicité fût pendant un temps un moyen de subventions de TN, mais qui devint vite contraire à ma façon de penser. J’ai toujours voulu faire de TN une référence durable, communiste communautaire, indépendante et visible. Sur l’aspect communautaire, j’ai réussi à le transmettre à certains, et à défaut m’entourer des plus volontaires. C’est sur le dernier point, la visibilité, que j’ai eu le plus de mal à me faire entendre : j’ai en effet interprété l’échec de participations des membres par un manque de retours sur investissement et surtout de visibilité (que l’on reprochait surtout au blog alors que le contenu était en soit sur le forum, mais soit).

J’ai donc essayé divers moyens, tels que l’apport d’une notation, permettant un référencement des tests chez idealo, qui, acceptée à contrecœur, n’a jamais été appliquée. J’ai orienté mes développements vers du SEO-friendly, de l’acquisition ; argumenté mes discussions par le biais de statistiques plutôt que des « moi-je ». Cela a très fortement réduit mon image d’humain au sein de la communauté, au point de perdre contact avec certaines personnes que je considérais comme des amis. C’était, peut-être, aussi ma volonté de faire grandir TN <cf>. La solution aurait pu être autre, comme gamifier en proposant une récompense (virtuelle ou non) face à la participation, ce qui est souvent réalisé par le biais des titres sur les forums actuels ; mais je n’en voulais pas.

## Les titres, égo & communautarisme

L’un des aspects les plus étranges, finalement, d’une communauté, c’est la reconnaissance de l’autre. Ainsi l’une des raisons pour lesquelles il y eut des frictions lors de la passation de pouvoir du staff à l’association, c’était la perte des titres de « testeurs ». Certains diront que ce n’est qu’un problème d’égo, d’autres comme moi diront qu’il y a différentes raisons derrière cet « aplanissement » des titres. L’une, c’est la difficulté à juger de la qualité d’un testeur <cf> : il est désormais démontré que ce n’est pas la quantité de matériel possédé qui donne une capacité à écouter, retranscrire et critiquer objectivement. L’autre : les avis d’une personne étaient jugés à l’aune de son passif et de son rôle, visibles soit par le titre (administrateur, testeur, modérateur…), soit par le nombre de messages.

De ce fait, il existait une certaine violence envers les nouveaux membres lorsqu’ils s’opposaient à l’avis d’un membre « visiblement » reconnu, de nouveau contre nouveau en appuyant un ancien pour « briller » (ou la technique du « tu coules je grimpe ») comme d’un ancien contre un nouveau (ou la technique du « gplusdepostsgréson »). Ce n’était évidemment pas acceptable de mon point de vue  et j’espérais une diminution de ces actes. Je crois qu’en l’état cela a effectivement disparu, avec peut-être en conséquence une perte de participation de la part des égos les moins flattés.

## Grandir ?

Je reviens de Mix-It, des journées de conférences sur l’informatique, qui s’est terminée par une question des organisateurs : « Voulez-vous grossir ? ». Une majorité, dont moi, a dit non. C’est cette fatalité de cette relation (de la peur?) de la capacité de grandir face à la volonté de grandir qui me fait désormais penser que l’un ne peut être accompagné sans l’autre. Il faut/dra à TN un leader, que je ne pense pas être.L’association

Il y a un reproche en particulier qui a été fait à cette phase durant laquelle l’association est devenue membre « orientante » de TN : la virulence des conversations. L’association a apporté deux choses : la définition de rôles, et la capacité  aux membres de l'association  d'avoir un poids dans la décision, de manière formelle.
Définition des rôles, et respect des rôles

Encore une fois, nous sommes bénévoles, et aucun de nous ne peut quantifier « qui » travaille plus que qui, et « mérite » plus de parler. Pour autant, cette redéfinition nous a permis d’organiser finalement en pôles (au moment ou j’écris ces lignes). Comme toujours, cela ne convenait pas à certains pour le manque de définition d’objectifs quantifiés, et pour d’autres la nécessité d’appartenir à une groupe   identifié par un type d'action similaires (et donc finalement de perdre leur indépendance et leur unicité) leur rend la participation impossible. Face à ça, je n’ai rien à proposer : le système est suffisamment souple pour que chacun soit libre de s’investir par lui-même s’il le souhaite. De plus, la définition des rôles donnait une certaine légitimité qu’il n’y avait pas, finalement, au sein du staff pour destituer une personne.

## La virulence des propos

Nous avons fait face aux mêmes problématiques qu’il y a/vait au PartiPirate France : tout le monde veut avoir raison. Pour être franc, cela a eu lieu dans un cadre particulier : TN n’avait pas de leader formel, et malgré un programme voté, il n’y avait personne pour le tenir. Dommage. De ce fait, la modération est compliquée et sur ce point, il manquait finalement un intermédiaire qui aurait pour but de cadrer les débats ; ceux-ci débordant souvent en argument de « la raison du plus fort » sur bases d’attaques ad hominem. Le pire étant qu’il s’agit souvent d’un débat sur lequel aucune décision n’est finalement prise : les 2 ou 3 parties différentes qui monopolisent les échanges effraient les autres membres et empêchent leur participation, à tel point qu’il n’y a plus qu’une stagnation du débat.

Je ne sais pas pour être franc, si cela tient finalement de la restriction de parole, d’un side-effect de ce changement de structure, du manque de leadership, ou simplement d’une quête de pouvoir/reconnaissance, mais je serais d’avis soit d’intégrer cette modération de dialogue dans le travail de la modération, soit de proposer un rôle, finalement, d’intermédiaire de dialogue. L’intégration dans le rôle de modérateur est logique, mais sujet à controverse quand il s’agit, justement, de discuter la modération…

## Règles, liberté & flexibilité

L’arrivée de l’association a mis en place un cadre qui n’existait pas auparavant : ces règles, ces rôles. Qui ne sont pas toujours respectés. C’est à mon sens important de garder cette flexibilité sur des décisions compliquées afin de ne pas bloquer des situations : par exemple, l’association en tant que cœur du site, la migration du compte bancaire de l’association, ou encore la migration sur le nouveau serveur. Il s’agit d’initiatives, lancées à un instant T qu’il faut parfois mener à contrecœur. Quand respecter les règles alors ? Quand il s’agit d’un cas défini, connu, et courant.

Cela s’applique aussi à la modération, etc’est malheureusement nécessaire afin que celui qui doit exécuter n’ait pas, en plus d’une tâche désagréable, des retours désagréables de ses pairs, bien que cela déplaise à certains qui aiment avoir un balai dans le cul. Je les comprends, mais ils font partie de ces réactionnaires à l’état, qui, bien que grillant régulièrement un feu orange, voudraient que les gens respectent le code de la route à la perfection.

## Pérennité & architecture technique

Mon objectif le plus visible reste la volonté de pérennité : le pouvoir est de plus en plus dilué de manière à pouvoir permettre de rebondir en cas de soucis. Pour autant, il existe une théorie actuelle selon laquelle les « produits » d’internet sont technology-driven : si l’implication technique continue d’être insufflée (et que l’idée ou le sujet n’est pas totalement fou), le produitfinit par trouver son public. On parle aussi actuellement de créer son marché, plutôt que d’en rejoindre un existant. C’est d’ailleurs dans ce sens qu’est mort GMP3, abandonné techniquement et ne pouvant remplir les nouveaux besoins des membres actifs. Le sujet des MP3s, des casques & intras continuera de vivre son temps, jusqu’à être remplacé par une autre technologie : si les membres suivent la tendance, et que l’administration technique est là pour la soutenir, le site continuera de vivre.

Si les membres ne migrent pas, on arrivera à un statut de déperdition de membres, avec la création d’une potentielle nouvelle communauté, tandis que celle-ci deviendrait alors une relique du temps perdu : à la manière dont on voit les vinyles et les amplis vintages. Si les techs ne suivent pas, l’histoire de GMP3 se réalisera à nouveau. Sur ce point, je pense qu’il y a un réel travail, difficile, de trouver des techniciens capables de s’investir dans des sujets autres que purement techs. Les choix faits depuis un moment sur TN font que la plate-forme est très dépendante de mes connaissances pour évoluer, et même si elle peut continuer en l’état actuel, je ne sais pas si elle le pourra sans avoir un autre développeur fortement investi. Même si c’est pour faire ce qu’il vous plaît, bougez votre cul les pisseurs de lignes  

J’aimerai aussi émettre l’idée selon laquelle un organe au sein d’une association relatif à l’aspect technique se doit d’être indépendant, finalement, de la structure. Qu’il réponde aux besoins, c’est une chose, mais qu’il puisse subsister à une crise, à un ( autre   ) coup d’état est aussi important dans ce but de pérennité.
Indépendance & image de marque, du produit au membre

Plusieurs problèmes sous ce mot : garder son indépendance vis-à-vis des marques en tant que « marque », et au sein de sa communauté.

Nanotechnos a fait partie des gens actifs au début du staff, au titre de blogger. Peu de temps après, il s’est lancé dans une boutique d’import de matériel audio, se faisant une clientèle notamment via le forum et le blog où il avait plublié les tests de quelques produits (on pensera aux 1964Q). Cette personne fait typiquement parti du rôle des profiteurs, (ou entrepreneurs) qu’on peut trouver et détester pour un groupe se voulant indépendant : quand le conseil ne repose plus que sur le stock disponible sur son propre site avec des conditions de ventes… étranges ; c’est une relation à ne pas garder. Audiogarden n’est pas le seul vendeur à être sur TN, des marques telles que Focal, Audiophonics ou AudioTechnica sont présents, mais savent mesurer leur interventions. Bien qu’il ne s’agisse que d’un cas isolé, c’est un cas qui est longtemps resté inexpliqué jusqu’à un de mes posts gueulantes dans une commande groupée

Du coté des membres, on pensera aussi à vic, benjisun, entre autres, ayant souffert du mouvement inverse : leur indépendance, (ou manque de transparence des communications ?) a mené à des guerres de fanboyisme et des remises en question de l’indépendance de TN et de ses membres. On pensera notamment à certains posts sur HFR dénigrant la capacité à dresser un comparatif de baladeurs sans émettre d'avis subjectif.

Enfin, il y a les membres qui se disent représenter TN, mais qui font ça en douce: sans communication avec l’association, sans retour à posteriori ; rien. On peut seulement compter sur la bonne volonté de la marque contactée pour revenir vers vous, on ne peut pas être omniscient.

## Du fork, ou recommencer pourfairepareilmaisenmoinsbienmaisenmieux

J’ai besoin, finalement, de parler de tupperwav. En toute sincérité, je crois que c’est une partie du staff qui fonctionnait réellement bien. J’en suis peut-être encore nostalgiquement naïf, dans la mesure où cela correspond à mes débuts en tant qu’administrateur, mais la volonté d’implication et d’aller plus loin a été tellement forte qu’ils sont partis. Sans voir plus loin, finalement que leur propre capacité à rester pérenne. Tant mieux pour TN et tant pis pour les membres, je pense définitivement perdu du fait de la violence de la cassure.

Si je devais conseiller quelque-chose, c’est d’essayer d’en prendre conscience le plus vite possible, afin d’intégrer ce souhait d’évolution dans le projet existant, quitte à ce que le projet évolue. Après tout, il s’agit d’un projet communautaire, qui, mieux que des membres, peut le porter ?

## De la difficulté à définir ce qu’est un testeur et de la qualité d’un test

Il existe 2 mouvements opposés dans l’audio : celui faisant confiance à son oreille et à son ressenti (audiophile) et celui faisant confiance à la technologie et aux mesures (technophile), qu'on pourrait assimiler au subjectivisme à l'opposé de l'objectivisme. Ces deux mouvements s’opposent depuis longtemps et se rencontrent encore régulièrement. D’un côté on dispose de protocolaires qui voudrait pouvoir quantifier un ressenti, et de l’autre des personnes reniant les explications scientifique.
De ce fait, quand j’ai proposé dans une logique SEO et dans une optique « utilisateur » (afin de faciliter la comparaison et la lecture) une notation (à la fois dans les tests et dans les comparatifs), je me suis retrouvé face à une levée de boucliers des audiophiles. Pour autant, le protocole de notation se doit de rester précaire : les moyens à disposition des membres ne sont pas équivalents, pas plus que ne le sont les oreilles. J’aurais aimé concilier les 2 camps, mais une haine visible les oppose et les empêche d’avancer ensemble.

De la même manière, il a été proposé à de nombreuses reprises un test « type » afin de proposer un carcan pour améliorer la qualité des reviews des membres. Celui-ci n’a jamais été fait pour une raison simple : déjà les gens n’aiment pas qu’on leur dise quoi faire, et enfin, la qualité d’un test ne se limite pas à cela ; et c’est bien le problème : comment qualifier un test d’un feedback ?

Si on ne définit pas la complétude minimum d’un test, comment considérer ce qui est du test et ce qui ne l’est pas ? Son style ? Sa forme ? La personne qui l’écrit ?
Vous me direz, quel intérêt ? Parce que le « testeur » attend plus que le « feedbacker » en termes de retour sur son égo ? Peut-être. Parfois, je me demande si nous affranchir de la différence ne réglerait simplement pas le problème, et s’en tenir à un vocabulaire plus simple (qui est déjà alambiqué et très relatif sur la compréhension des mots) ne serait pas un mal.

## Fidélisation des membres actifs

Une autre problématique qui m’a intéressé était de fidéliser les membres, les faire rester afin d’agrandir le core « vieillissant » des membres actifs. Il s’est avéré qu’il est difficile de le faire dans ce domaine : les gens viennent majoritairement pour un conseil de choix de matériel et repartent avec, et ne reviennent que rarement la première fois pour donner un feedback. S’ils restent et reviennent, c’est qu’ils ont été justement conseillés et souhaitent aller plus loin. Je ne remettrai pas en doute les conseils prodigués, l’objectif était alors d’inviter les gens à venir. Le mailing n’est malheureusement pas une technique efficace sur ce point, et j’avoue ne pas savoir à quoi le substituer.

## L’attrait pour les PA, contrecœur des valeurs mais centre de vue

Quand le forum le plus vu est aussi celui le plus sujet à controverse, c’est difficile à controller. En effet, c’est la partie la plus proche du nerf de la guerre (l’argent) : les petites annonces. La difficulté est de faire un choix entre jungle, qualité, facilité de modération et attractivité pour les membres.

D’une, il y a la gestion du risque : comment réduire les problèmes d’arnaque ? Le premier cas était un multi-récidiviste allant jusqu’à créer des comptes de plus de 200 messages pour revenir arnaquer les gens. Sur ce point, l’IP n’est pas suffisant, et il est facile de passer par des adresses mails secondaires. Reddit a mis en place le shadow-ban (le banni peut poster mais personen ne voit ses posts), qui serait une alternative intéressante, mais pas intégrée à phpbb pour l’instant. L’autre demande faite de manière constante était de restreindre l’accès à cette partie du forum : cela n’empêcha pas « rocky » de revenir plus de 5 fois avec des comptes avec une certaine ancienneté, mais les gens préfèrent encore une fois sauter sur la solution évidente & inefficace, même quand on leur répète que cela ne changera rien. Au contraire, cela impactera le flux de nouveaux venus, et la visibilité du site, à la fois en terme d’achat, que de ventes. On se retrouve facilement dans les problématiques de sécurité informatique actuelles, où le risque se mesure sur la difficulté à contourner, et non la capacité à atteindre un risque 0 impossible.

L’une des mesures pour réglementer cette partie compliquée fut de mettre en place 2 types de règles : l’une est un canevas de message obligatoire afin de faciliter la reconnaissance des posts et d’organiser à minima les informations nécessaires pour rendre crédible une vente, l’autre consiste à mettre en place des règles d’utilisation de cette partie du forum. Bien évidemment appliquée par les modérateurs, c’est aussi la source n°1 des problèmes : les règles, bien que définies par les membres, ne sont respectées que lorsque cela leur convient. On voit ainsi certains multi-recidivistes faire la loi sur les annonces des autres alors qu’ils ne la respectent pas sur les leurs…

Ce forum est encore le sujet d’un autre débat : le financement. Dans la mesure où il s’agit du forum le plus actif, c’est aussi un indicateur du prix moyen et des services qu’il serait possible de mettre à disposition. Néanmoins si les personnes apprécient ce service, évitez autant que possible de le pourrir en le taxant (France style) comme cela a été proposé à multiples reprises : vous vous feriez peut-être une marge, mais celui-ci étant votre point d’entrée au site, c’est aussi un risque majeur. C’est sans parler de la concurrence existante sur le marché des PA, un LBC gratuit pourrait être plus intéressant à partir de là.

## Montrer que l’on agit, ou faire intelligemment & efficacement

C’est un débat qui n’est pas neuf, et qui n’est pas propre à cette communauté : certaines personnes sont dans un besoin de (ré)action qui ne convient pas aux événements. Disons une crise particulière passée et « inaltérable » en l’état, le besoin de légiférer sur le fait est fort car il est fort dans l’instant présent.  Avec un évement fort en sens, une arnaque, des instultes; le besoin de montrer que l'on est receptif est fort, et dans ce sens agir pour inscrire une règle y remediant, une notion de "justice".

Néanmoins cet évement est fort, mais uniquement au sens présent et n'a pas nécessairement de signification sur le long terme.Comment remédier à cela ? Encaisser et laisser couler, c’est typiquement les cas décrits dans les problèmes de virulence au sein de l’association : quoiqu’il sera fait, vous aurez été trop lent (alors que l’événement est révolu), alors qu’une solution « simple », proposée (ce qui est un bon début) résout le problème, selon eux : cette solution vous sera ressorti à chaque fois tant que vous ne réglerez pas ce cas exceptionnel ayant une fréquence annuelle, alors que celle-ci n’est pas efficiente (car facilement contournable). Je pense évidemment ici à 2 choses : le re-création d’un staff, et la restriction d’accès aux PAs. L’un comme l’autre s’est montré inefficace, mais était avancé de manière régulière comme solution miracle à tous les problèmes (immigration, chômage…):p

## La modération, ou « minus & cortex »

La modération a toujours été un sujet délicat. Pour avoir été modérateur dans mes plus jeunes années (feu Artgamer), c’est une place compliquée entre droiture, amitié et valeurs. Quelle que soit la décision que vous prendrez, il y aura toujours un parti qui sera lésé, ou en tout cas, se considérera comme tel. Cela nécessite donc des nerfs d’acier (que je n’ai plus   ) pour pouvoir prendre des décisions, savoir trancher, et résister à l’envie de partir dans une diarrhée verbale d’explications : car vous aurez malgré tout tort selon votre détracteur. Si on a pu voir par exemple des abus de modérations certains comme sur jv.fr, le communautarisme au sein de la modération s’est exprimé différemment. En appliquant des règles à suivre de modération, et une sélection « à priori » de membres honnêtes, le groupe est devenu autonome et sain.

Les règles définissent ce que sont censés appliquer les membres, pas nécessairement la punition en contrepartie. En effet, régulariser les « peines » reviendrait à enlever ce libre arbitre de la modération (qui pourrait alors être automatisée) et qui donne cet intérêt au rôle. De même, la complexité pour mettre en place un « tableau des peines » est forte, dans la mesure où on prend en compte le passif de l’utilisateur et que la gravité des faits peut être multiple. Sur ce point, je pense que l’externalisation est aussi nécessaire dans l’organisation, afin de ne pas imposer des membres par l’association et de garder une cohérence de mentalité, tout en laissant à l’association un recours en cas d’abus.

## Communautarisme & régionalisation

TN repose sur un principe simple : c’est une communauté francophone, avec une portée relativement franco-française (narmol). L’impact que cela a, est qu’elle est aussi fragmentée en régions, voire villes où les gens finissent par sympathiser autour d’un verre pour discuter de musique, de matériel et de la vie, quoi. Simplement, cela mène aussi à une dérive face aux institutions « sans visage » de la modération par exemple : si l’un de ces membres d’une ville vient de recevoir un blâme pour mauvaise conduite, c’est (souvent) l’ensemble de la communauté « locale » qui soutiendra face à la modération. On se retrouve dans un retranchement du communautarisme assez déplaisant.De l'adéquation Homme/Volonté/Communauté

Quand on arrive sur un projet, on se demande souvent pourquoi ce choix a été fait, pourquoi cette technologie qui est vieille vs cette nouvelle qui dépote : on a envie de refaire le monde. C'est un peu la même chose ici pour ceux qui se sentent investis d'une capacité à faire changer les choses. Simplement la volonté de faire ne correspond pas necessairement à la capacité à réaliser, par soit-même, l'objectif. Et quand bien même c'est réalisable au travers d'un effort personnel, ce n'est pas necessairement "maintenable" au sens communautaire. Le 1er exemple auquel je pense est le "Guide de Noël". Bien que nous apportant une visibilité certaines sur Internet de par la synthèse réalisée du marché actuel, il en reste que c'est un travail colossal qui se goupille chaque année de manière rocambolesque. C'est pourtant un produit annuel "magnifique" sur le plan communautaire, mais l'extension à des guides annuels m'a semblé, si ce n'est ambitieux, difficile à garder sur le rythme : en effet, afin d'être pertinenent, il nécessite une criterisation minimale et des mises à jours régulières ( puisque permanent ). Sur ce point, vu la necessité de "pousser" les membres lors du guide annuel, réussir à faire de même pour un guide permanent "par type" de produit est simplement irréaliste.

Qu'il faille parfois une poussée personelle pour lancer un projet: aucun doute sur cela, qu'il faille se burnout pour maintenir un projet semble contreproductif. C'est d'ailleurs un trait assez connoté des projets OpenSource : la dépendance à une seule et même ressource. Très souvent, les gens oublient que le travail de maintien se fait à un coût qui est plus élevé que celui de creation : plus rebarbatif, plus lourd et bien moins gratifiant que lors de la création.

## Mon évolution au travers du temps

### La reprise

Mon but au début n’était que d’apporter ma pièce à l’édifice : j’ai donc du faire newser sur 6 mois, pour revenir sur mon (nouvellement acquis) cœur de métier, le développement web. Il s’agissait avant tout de mettre une stack à disposition, plus que de faire du développement spécifique.
Développement

A cette époque, j’étais surtout admin, ce qui me donnait une légitimité forte pour toute action prise : bien que les soumettant au staff (et parfois à la communauté), cela nous permettait au staff de prendre des décisions rapides, alors que le principal problème était de l’appliquer : quand vous gérez un groupe de personnes inactives, vous travaillez seul. Et malgré toute la bonne volonté du monde, vous ne ferez finalement que ce qui vous intéresse. N’ayant jamais eu l’âme d’un leader, mais bien celui d’un facilitateur, je n’ai pensé qu’à aider sans pousser. Cette période montre une stagnation technique au profit d’un recentrage sur le contenu et la communauté avant tout.
de la délégation au désintérêt

Mes objectifs de développement personnel et ma vision se sont relativement éteints sur la dernière année. Pour une bonne raison : mes objectifs ne sont pas capables de correspondre avec ceux de la communauté. Pour autant, j’aimerais ne pas couler ce qui a été fait, et c’est dans cette logique qu’il y a eu cette dilution du pouvoir. Ce n’est pas une chose facile. Quand vous avez l’habitude de passer uniquement par vous-même pour agir, il faut le retour désormais de 4 à 70 personnes pour avancer. De même, là où vous pouviez auparavant faire forcing sur une idée qui vous semble cruciale, c’est encore une fois le pouvoir des autres qui se présente. Estaero en a fait les frais au sujet du rôle de confiance d’administrateur, ainsi qu’herm2s au sujet de la banque.

Par ailleurs, cette délégation m’a aussi donné un 2nd souffle en me permettant de me recentrer sur mon cœur de métier : le dev, donnant lieu à une refonte des interfaces graphiques et à des mises à jour techniques plus suivies. C’était donc un plus majeur sur ce point, ce découpage des tâches me donnant de plus grandes liberté et disponibilité sur ce qui m’intéressait, au final ; au détriment d’une capacité de choix sur ce que j’aurais aimé que TN soit.

Au final, peut-être suis-je le cancer de TN ? En endossant les décisions, poussant ma vision sans leader les autres, n’ai-je pas épuisé leur motivation?

Ces valeurs que j’ai prêchées sont-elles applicables à cette communauté ? Mes objectifs atteignables avec mes valeurs ? Ma volonté finale était-elle de laisser une trace ou bien de travailler avec d’autres personnes, de comprendre leur agissement, donnant naissance à un document « mi-figue, mi-raisin » sur « comment ne pas lead une communauté » ? J’ai bien peur de ne pas avoir la réponse à ça. Je ne sais pas non plus si j’ai participé à la création d’un monstre qui mourra de lui-même, de mon départ, ou qui vivra longtemps. J’ai moi-même à plusieurs reprises participé à la création d’une ambiance médiocre, étant régulièrement au bout de la corde (raide). Je participe malgré tout au financement du projet après mon départ, mais son rythme de vie ne dépend plus de moi depuis bien longtemps.

# Qu’est-ce que TN actuellement?

Tn est une association qui avance au gré des volontaires, ceux qui savent argumenter leur choix sans brusquer l’activité de ceux intégrés. C’est une doocratie participative pour la partie associative, et un forum à l’administration « tyrannique » pour certains, trop leste pour d’autres. Mais TN c’est surtout ces gens que vous verrez en meeting, avec qui vous prendrez des bières, discuterez de comment vous avez réussi à dégager les fonds pour votre dernier casque, votre dernier ampli. C’est des photos, des motos, des moments. Certains qu’on regrette, d’autres qu’on voudrait revivre à l’infini.

### Et moi dans tout ça ?

J’en ai désormais fini. Certains diront que c’est un triste bilan. C’est vrai, et faux. Si vous ne deviez retenir qu’une chose, c’est « n’attendez pas à ce que les autres le fassent pour vous ». J’ai critiqué la démarche de certains qui n’étaient pas dans mon idéologie, ou pas assez proche en tout cas. Ne m’écoutez pas & foncez : on se retrouvera malgré tout sur le même chemin à la fin.

Bisous à tous, et même aux connards

W.
